你知道嗎？緬甸人係冇姓的。

2012年，歐巴馬訪問被美國經濟制裁多年的緬甸，當時這事躍上各大國際媒體版面，卻在與時任緬甸總統登盛（Thein Sein）會面時，發生一件糗事，那就是歐巴馬把登盛名字叫錯了，稱呼對方為「盛總統」（President Sein）。

依西方文化觀點來看，第二個名字理當就是「姓」，但事實上緬甸人並沒有姓氏。而這樣截斷對方名字來稱呼，在緬甸文化裡是相當親密的行為，大概只有女性稱呼枕邊人時才會如此親暱。所以歐巴馬當時的口誤，讓緬甸網民有些啼笑皆非。

緬甸是世界上極少數沒有姓氏的國家，90％的緬甸人甚至不知姓氏為何物，剩下的10％是華人、穆斯林、印度裔和一些少數民族。而提到緬甸人姓氏，許多人可能都有個共同疑惑，那就是為何緬甸很多名人都姓「吳」，例如前任聯合國秘書長吳丹（U Thant）、前總統吳登盛（U Thein Sein）、首任總統吳努（U Nu）、前獨裁軍政府領袖吳奈溫（U Ne Win）。其實，那個「吳」並非姓氏，而是一個稱謂，比較接近日文的「さん、君」，而非同中文的「先生」用法。

不同於華語社會，在緬甸，即使同儕或好友間，也會在對方名字前加入尊稱，以顯示禮貌。緬甸人通常也不會說「你」或「他」這些代名詞，而是會稱對方的名字，這與日文社會頗為相似，針對不同年齡，性別，都有不同的稱謂，如下所示：

越南果d有喎

沒有姓氏會遇到的麻煩事
由於沒有姓氏，在緬甸填寫各式表單都只有名字這一欄位，然而出國時，緬甸人就常會遇到因名字而束手無策的情況。尤其訂機票都會強制要求填入姓和名（有時還有中間名），緬甸人只好無奈地把名字分拆填入姓和名字格內。

這對以兩個字以上為名的緬甸人還算好解決，但對於只有一個字的緬甸人如Myo、Win、Lwin這樣的單名，卻是相當令人頭痛的。但即便你有兩個字以上的緬文名，也還是有很多挑戰。例如筆者的緬文名字叫Way Min Tun，在填寫姓名我通常會把名字分拆，將「Way」填入姓氏格，「Min Tun」寫到名字格，但有時最後呈現出來的名字卻是「Min Tun, Way」，系統會自動把姓氏轉到後面，這樣一來名字和證件上名字就會不符，嚴重時還可能導致無法登機，非常麻煩。

筆者在參加托福考試填報名系統時，並沒有被強制要求一定要寫姓氏，但是到考試當天，監考人員卻要求我要寫姓氏才能入場，即使我一再表明沒有姓氏，工作人員還是非常堅持，讓排在我之後準備入場的其他台灣考生相當不耐煩。工作人員最後的解決方案，是要我把名字寫兩遍，寫作「Way Min Tun, Way Min Tun」，並要求我簽切結寫證明是我本人，且若考試成續無效，後果一切自負，還必須在考後立刻寫信給主辦方解釋自身情形。

除此之外，當你跟朋友說完你的名字後，他們通常也不知道怎麼稱呼，大部分人也和歐巴馬一樣，以最後一個字為主。另一個情況還有旅館訂房，當訂位後再打去確認，對方通常會要求報上姓氏，這時緬甸人就會非常困惑地想，到底要報名字裡的第一個字還是最後一個，而大部分情況會是，當你報上了第一個名字卻仍找不到資料，又再嘗試用最後一個字去搜尋，溝通過程常讓雙方都感到疲憊。

關越南能事

咁昂山素姬？？？

樓主姓黃

許多緬甸人也會從家族成員當中取一些字，來合成自己的名字，以翁山蘇姬（Aung San Suu Kyi）的名字為例，「翁山」來自其父——緬甸國父翁山將軍，「蘇」和「姬」則分別取自母親和祖母的名字。

咁以前又聽過
on山suki個老豆又叫on山將軍o既?
on山唔係個姓?

#7解釋咗
昂山係佢老豆個名 佢用老豆+老母+嫲嫲個名去合成自己個名

勿起底 屌

呢個冷知識幾好

波台好多冰島人 同我地緬甸人一樣冇姓 相信更能明白

好似香港人咁改個英文狗名打埋上身份證咪得囉緬甸人咁撚蠢架

冰島人有姓。係父名為姓姐

搶曬泰學堂生意 準備扣人工

咁緬甸人點樣去分辨家族?

點樣去得知某人係來自邊個家族?

唔知應該靠族譜？

第日榮清個仔會姓榮？

泰學堂18歲以下手足免費

lm

榮臣

港毒之父個仔港毒臣

有趣

有啲印度人都係冇姓。我有個舊同學就因為冇姓，將個名做姓，然後喺名嗰欄填個A。